\documentclass[a4paper,openany,12pt]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
%\usepackage{natbib}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}
\newtheorem*{Introducción}{Introducción}
\newtheorem*{Definición}{Definición}
\newtheorem*{Lema}{Lema}
\newtheorem*{Teorema}{Teorema}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0mm}

\begin{document}

\chapter*{Introducción}

Las enfermedades infecciosas son tan antiguas como los seres humanos y el resto de las especies que habitan en la tierra, estos mismos individuos han padecido numerosas enfermedades a lo largo de toda su vida. Estas enfermedades infecciosas son el resultado de la interacción entre las especies y los microorganismos que han establecido un equilibrio ecológico entre las morbilidades y mortalidades. Sin embargo, cuando los factores ambientales se ven perturbados dan paso a que exista un cambio en este equilibrio lo cual provoca una mayor transmisión y mortalidad en la población dando paso a que una enfermedad infecciosa se convierta en una epidemia \cite{HyFP}.\\  %referencia al articulo 

Cuando el ser humano comenzó a establecer comunidades permitió que la transmisión de las enfermedades fuera en aumento dando paso a que alguna de estas se convirtiera en epidemia, como lo fue la Peste bubónica (1346 - 1353 ) en Europa  teniendo una duración aproximada de 7 años y un estimado de 75 a 200 millones de defunciones, La gripe española (1918 - 1919) que afecto a la población mundial y tuvo una duración de un año con un estimado de 50 a 100 millones de defunciones y por último la pandemia provocada por el virus del SARS-CoV-2, esta epidemia fue detectada a finales del año 2019 en Wuhan (China) la cual afecto a la población mundial y hasta el momento se estima que hay 6.7 millones de defunciones
\cite{GpySD}.\\

Es por esto que se tuvo la necesidad de plantear un modelo matemático que nos permitá conocer el desarrollo de la epidemia. En el año 1927 W.O Kermack y A.G Mckendrick tomaron la iniciativa y propusieron el modelo SIR (Susceptible, Infectado, Recuperado) el cual es uno de los primeros modelos elaborados para conocer el compartimiento de este tipo de fenómenos.\\

\begin{thebibliography}{3}

\bibitem{Gpysd}
Castañeda Guillot, Carlos, Martínez Martínez, Ronelsys, `I\&' López Falcón, Adriana. (2021). \textit{pandemias y sus desafíos}. Dilemas contemporáneos: educación, política y valores, 8(3), 00047. Epub 11 de junio de 2021. https://doi.org/10.46377/dilemas.v8i3.2671


\bibitem{HyFP}
Sanchez-Gonzales Miguel A. \textit{Historia y futuro de las pandemias}, REV. MED. CLIN. CONDES - 2021; 32(1) 7-13. 
DOI: 10.1016/j.rmclc.2020.12.007


\end{thebibliography}

\end{document}